**膀胱害羞症**（）
又称**害羞膀胱综合征**（）、**境遇性排尿障碍**、**尿羞症**、**公厕恐惧症**等是一种[社会恐慌症](../Page/社会恐慌症.md "wikilink")。患者在有他人在场的情形下，出现排尿困难或无法排尿的情况。

## 成因

膀胱害羞症的成因目前还在研究中，一般认为是一种[心理疾病](../Page/心理疾病.md "wikilink")，伴有显著的生理-{A|zh-hans:症状;zh-hant:徵狀}-。

## 症状

通常的症状是：患者在一次或几次不愉快的排尿经验后，变得对在他人面前排尿感到[焦虑](../Page/焦虑.md "wikilink")。为了遣散这种焦虑，患者往往用更大的努力排尿，结果往往事与愿违，排尿变得越发困难，反过来增加焦虑。患者因此感到羞耻，不得不限制自己的生活以逃避这种场合的发生，如不去公共厕所等。

## 影响

有研究显示膀胱害羞症是一种相当常见的疾病。其学名“Paruresis”是由Williams和Degenhart在1954年的一篇论文裡发明的。在该论文裡，他们调查了1419个大学生，发现14.4%有偶然或经常的膀胱害羞经历。美国最近的调查显示，大约有7%的人口患有该病。

## 治疗

治疗方法类似其他的心理[恐慌症](../Page/恐慌症.md "wikilink")。[行为疗法](../Page/行为疗法.md "wikilink")、抗焦虑药物等都有疗效。如果患者对该疾病有充分的了解，并得到适当的治疗，绝大多数都可以把症状控制在可掌握的范围内。

另外，患者也可使用一些小技巧，如随身携带便携式[导尿管](../Page/导尿管.md "wikilink")（100%成功率，欧美医生推荐的做法）。或者使用单独的厕所、公共厕所的隔间。最重要的是患者应该保持良好的心态，不要因此感到羞耻，因为这只是一种临床疾病，与[糖尿病](../Page/糖尿病.md "wikilink")、[心脏病等没什么两样](../Page/心脏病.md "wikilink")，而没有人会因为得糖尿病而羞耻。患者也可大方的把自己的“小癖”坦诚的告诉身旁的人，绝大多数人会很谅解，并迅速走开（毕竟，方便过后，别人也没有理由留在厕所里）。

## 参考

  - [膀胱害羞症中文討論區](http://phpbb.guestbook.com.tw/b8/index.php?mforum=paruresis)
  - [国际膀胱害羞症协会](http://www.paruresis.org)

[Category:心理與行為疾病](../Category/心理與行為疾病.md "wikilink")
[Category:泌尿科疾病](../Category/泌尿科疾病.md "wikilink")